\chapter{Estado da arte}



Nesta secção, são apresentados os resultados da pesquisa efectuada sobre o
estado da arte das ferramentas com funcionalidades que deverão estar presentes no sistema desenvolvido. Pretende-se apresentar de forma geral todas as tecnologias possíveis de utilização e respetiva comparação. 


\section{Sistema de gestão de base de dados (\ac{SGBD})}

Um \ac{SGBD} é um conjunto de software responsáveis pela gestão de uma base de dados.

\subsection{PostgreSQL}

O PostgreSQL é um sistema de gestão de base de dados do tipo objeto-relacional uma vez que permite um modelo de dados orientado a objetos i.e. possibilita a manipulação de objetos, classes e heranças diretamente no esquemas da base de dados. Segundo o site oficial do PostgreSQL este é considerado um \ac{SGBD} bastante poderoso e com desenvolvimento \textit{open sources}. []


%Ele tem mais de 15 anos de desenvolvimento ativo e uma arquitetura comprovada que ela ganhou uma forte reputação de confiabilidade, integridade de dados e correção. Ele roda em todos os principais sistemas operacionais, incluindo Linux, UNIX (AIX, BSD, HP-UX, SGI IRIX, MacOS, Solaris, Tru64), e Windows. É totalmente compatível com ACID, tem suporte completo para chaves estrangeiras, junções views, triggers e procedimentos armazenados (em várias línguas). Ele inclui mais SQL: 2008 tipos de dados, incluindo INTEGER, NUMERIC, BOOLEAN, CHAR, VARCHAR, DATE, INTERVALO e TIMESTAMP. Ele também suporta o armazenamento de grandes objetos binários, incluindo imagens, sons ou vídeo. Ele tem interfaces de programação nativas para C / C ++, Java, .Net, Perl, Python, Ruby, Tcl, ODBC, entre outros, e documentação




\subsection{MySQL}



\subsection{SQL server}



\subsection{Comparação e solução adotada}


Os próprios criadores do Django recomendam a utilização do PostgreSQL, indicando que alcança um bom equilibrio entre custo, caracterıas, rapidez e estabilidade




No entanto, é pertinente fazer uma comparação entre o PostgreSQL e
outras ferramentas open-source como o MySQL. Embora as diferenças entre
as duas ferramentas não sejam muito grandes, podemos ter também em conta
a performance de uma e outra. Uma comparação feita usando o benchmark
TPC-H 8 mostra que a performance do PostgreSQL é ligeiramente superior à
do MySQL na maioria das queries [22].



\newpage
\section{Desenvolvimento web}



Para o desenvolvimento da dashboard poderiam ser adotadas duas estratégias distintas para o desenvolvimento web: 

\begin{itemize}
	\item Manipulação local usando javascript do DOM. 
	
	\item Acesso ao servidor que serve conteúdos criados em função dos pedidos do cliente
	
\end{itemize}



Neste contexto poderiam ser utilizados 


Angular, React

Servidor serve conteudos criados em função dos pedidos do cliente 



\subsection{Django}


Assim, e de acordo com as explicações dos autores da ferramenta [18], as
principais vantagens tiradas da utilização da framework Django são:
Boa documentação;
Facilidade e rapidez de desenvolvimento e deployment;
Estabilidade;
Escalabilidade.


\subsection{Faslk}

\subsection{ASP.net}



\subsection{Conclusões e solução adotada}



\newpage
\section{Desenvolvimento mobile}



\subsection{Plataformas nativas}




\subsection{Multi-plataforma}

http://websocialdev.com/lista-de-frameworks-para-desenvolvimento-mobile/


\subsection{Conclusões e solução adotada}





\newpage
\section{REST Frameworks}




\subsection{Django Rest Framework}





Django REST Framework é uma ferramenta considerada 'poderosa e flexível para a construção de APIs Web' [], que pode ser usada juntamente com a framework de desenvolvimento de aplicações Web Django, que quando integrada no desenvolvimento de um determinado \textit{backend} permite a implementação de serviços do tipo REST.



A API navegável Web é uma vitória usabilidade enorme para os desenvolvedores.

Políticas de autenticação , incluindo pacotes para OAuth1a e OAuth2 .

Serialização que suporta tanto ORM e não ORM fontes de dados.

Customizável todo o caminho - basta usar vistas regulares baseadas na função , se você não  precisar dos mais poderosos recursos .

Extensa documentação , e grande apoio da comunidade .

Utilizado e confiável por empresas internacionalmente reconhecidas, incluindo Mozilla , 
Red Hat , Heroku , e Eventbrite .




\subsection{Flask-RESTful}

\subsection{Conclusões e solução adotada}




com autenticação via token 


\section{Documentação automática}

\subsection{Documentação API}

utilizado swagger; apenas permite acesso a quem está logado... incorporar layout do swagger com o do salidashboard




app mobile
microcontroladores -> controller modulers 


documentação com swager 





\newpage
\section{Sensores}


Esta secção tem como objetivo fazer um estudo comparativo entre diferentes tecnologias usadas para a medição dos vários parâmetros ambientais necessários ao controlo e monitorização da salicornia. Todas as soluções adaptadas tem termos de hardware escolhidas devido à possui-las. 



\subsection{Sensor de salinidade}


\subsection{Sensor de temperatura }
Existem vários tipos de sensores de temperatura baseados em princípios de funcionamento distintos. 


\begin{itemize}
	\item \textbf{Termopares}: 
	\item \textbf{RTDs}:
	\item \textbf{Termístor}: 
	\item \textbf{Circuito integrado}: 
\end{itemize}








\newpage

\subsection{Sensor de luminosidade (GL5528)}


O LDR (Light Dependent Resistor) é um componente cuja resistência varia de acordo com a intensidade da luz. Quanto mais luz incidir sobre o componente, menor a resistência. Este sensor de luminosidade pode ser utilizado em projetos com arduino e outros microcontroladores para alarmes, automação residencial, sensores de presença e etc.






\section{Tecnologias de comunicação usadas em \ac{IoT}}

Nesta secção serão apresentados alguns das tecnologias de comunicação mais utilizados em \textit{Internet of Things} que permite a troca de informações entre dispositivos e respetiva comparação entre eles. 



\subsection{RFID/NFC}

A identificação por radiofrequência, conhecida por tecnologia \ac{RFID}, é um método de identificação automático através de sinais de rádio. Consiste essencialmente no armazenamento e posterior envio de informação por meio de ondas electromagnéticas para circuitos integrados compatíveis em rádio frequência.  
Os actuais sistemas de \ac{RFID} possuem grande capacidade de identificação e localização de bens ou pessoas levou, o que fez com que esta tecnologia começasse assumisse um papel importante na indústria e no comércio. A comunicação é efetuada entre uma etiqueta, ou marca, e um leitor.


De forma conceptual, o leitor \ac{RFID} é responsável por transmitir um sinal de rádio através da antena para a tag, e esta responde emitindo para o leitor \ac{RFID} o seu \ac{UID}.


\subsection{Bluetooth}

Bluetooth é uma especificação de rede sem fio de âmbito pessoal (Wireless personal area networks – PANs) consideradas do tipo PAN ou mesmo WPAN


\subsection{WiFi}

rede sem fio IEEE 802.11, que também são conhecidas como redes Wi-Fi ou wireless, foram uma das grandes novidades tecnológicas dos últimos anos. Atuando na camada física, o 802.11 define uma série de padrões de transmissão e codificação para comunicações sem fio, sendo os mais comuns: FHSS (Frequency Hopping Spread Spectrun), DSSS (Direct Sequence Spread Spectrum) e OFDM (Orthogonal Frequency Division Multiplexing). Atualmente, é o padrão de fato em conectividade sem fio para redes locais. Como prova desse sucesso pode-se citar o crescente número de Hot Spots e o fato de a maioria dos computadores portáteis novos já saírem de fábrica equipados com interfaces IEEE 802.25. A Rede IEEE possui como principal característica transmitir sinal sem fio através de ondas!


\subsection{Zigbee}

Zigbee designa um conjunto de especificações para a comunicação sem-fio entre dispositivos eletrônicos, com ênfase na baixa potência de operação, na baixa taxa de transmissão de dados e no baixo custo de implementação. Tal conjunto de especificações define camadas do modelo OSI subsequentes àquelas estabelecidas pelo padrão IEEE 802.15.4.


\subsection{LoRa}

A tecnologia Lora

Wide-Area Network Low-Power ( LPWAN ) ou Low-Power Rede ( LPN ) é um tipo de telecomunicações sem fio de rede projetada para permitir comunicações de longo alcance em uma baixa taxa de bits entre as coisas (objetos relacionados), tais como sensores operados em uma bateria.

As tecnologias WAN de baixa potência são projetadas para ambientes de rede máquina a máquina (M2M). Com a diminuição dos requisitos de energia, maior alcance e menor custo do que uma rede móvel, os LPWANs são pensados para permitir uma gama muito mais ampla de aplicativos M2M e Internet of Things (IoT), que foram limitados por orçamentos e problemas de energia.



\subsection{Sigfox}

Uma empresa francesa que constrói redes sem fio para conectar objetos de baixa energia, como medidores de energia elétrica , smartwatches e máquinas de lavar, que precisam estar continuamente ligados e emitindo pequenas quantidades de dados. Sua tecnologia é voltada para a Internet das Coisas (IoT).



\subsection{GPRS/GSM}


O \ac{GPRS} é uma tecnologia que aumenta as taxas de transferência de dados nas redes \ac{GSM} existentes. 


Vantagens em relação ao GSM


\subsection{Comparação de tecnologias de comunicação}





\subsection{Módulo bluetooth}







\newpage
\section{Aplicações relacionadas}



Seja para comparar, seja para replicar boas funcionalidades, ou seja para conseguir oferecer algo mais ao utilizador final, quando se pretende desenvolver uma determinada aplicação, e
importante proceder a uma avaliação de aplicações da mesma área se encontram no mercado.
Assim, são aqui abordadas algumas das aplicações relacionadas que são mais utilizadas ou que mais se aproximam daquilo que se pretende para a aplicação a desenvolver neste projeto,
tendo em conta os diferentes sistemas operativos.



\subsection{Multi-monitorização de estufas agrícolas }

https://repositorio.ipcb.pt/bitstream/10400.11/949/1/Multimonitorizacao%20Estufa%20Agricola.PDF

\subsection{Agroopar}

http://www.vidarural.pt/agroopar-os-custos-na-mao-do-agricultor/


\subsection{Sistema de Monitorização de Estufas Agrícolas}


\cite{Abreu2012}


\newpage









